Mã hóa khóa công khai giải quyết một bài toán mà mã hóa đối xứng đơn lẻ xử lý chưa thuận tiện: thiết lập khóa an toàn giữa các bên chưa chia sẻ bí mật từ trước. Chương này khảo sát hai cấu trúc lớn đạt tới mục tiêu đó trên những nền tảng toán học khác nhau.

Cấu trúc thứ nhất, \textbf{ElGamal}, dựa trên phép lũy thừa trong một nhóm cyclic và nhận độ an toàn từ độ khó của các bài toán kiểu Diffie--Hellman, đặc biệt là \textbf{giả thuyết Decisional Diffie--Hellman}. Việc dùng ngẫu nhiên mới trong mỗi lần mã hóa là yếu tố thiết yếu: chính thành phần ngẫu nhiên này ngăn bản mã để lộ tính bằng nhau giữa các thông điệp và làm cho semantic security trở nên khả thi.

Cấu trúc thứ hai, \textbf{RSA}, được xây dựng từ một trapdoor permutation trên số học modulo một số hợp thành. Tính đúng đắn của nó suy ra từ định lý Euler, còn an toàn thực tiễn gắn với độ khó của việc phân tích thừa số mô-đun. RSA cho thấy cách một cấu trúc lý thuyết số thanh nhã có thể tạo ra một nguyên thủy khóa công khai hiệu quả với chiều thuận rõ ràng và chiều đảo được che giấu.

Đồng thời, chương này cũng chỉ ra rằng \textbf{textbook RSA là không an toàn}. Tính tất định, điểm yếu trước thông điệp nhỏ và cấu trúc nhân của hàm thô đều ngăn nó trở thành một sơ đồ mã hóa an toàn nếu đứng riêng lẻ. Vì vậy, một trapdoor permutation \emph{không} đồng nghĩa với một hệ mã khóa công khai an toàn.

Để đạt an toàn trong thực tế, RSA phải được kết hợp với \textbf{padding}. Padding đưa ngẫu nhiên và tiền xử lý có cấu trúc vào trước phép lũy thừa, loại bỏ những điểm yếu rõ ràng nhất của sơ đồ giáo khoa. Cách mã hóa cũ hơn là \textbf{PKCS\#1 v1.5} đã cải thiện đáng kể tình hình, nhưng lịch sử cho thấy nó vẫn có thể thất bại dưới các điều kiện tấn công bản mã được chọn thích nghi. Những thiết kế hiện đại hơn như \textbf{OAEP} được đưa ra để khắc phục khoảng trống đó, cung cấp an toàn IND-CCA2 chứng minh được trong mô hình random oracle.

\textbf{Tấn công Bleichenbacher} là minh họa thực tế rõ ràng nhất cho nguyên lý này, và các hậu duệ bền bỉ của nó (DROWN, ROBOT) cho thấy mối nguy không phải là một lỗi nhất thời mà là một cạm bẫy mang tính cấu trúc. Tấn công làm sụp đổ các hệ thống đang vận hành không phải bằng cách phá vỡ lõi toán học, mà bằng cách khai thác một bit thông tin rò rỉ trong quá trình giải mã. Theo nghĩa đó, bài học quan trọng nhất của chương vượt ra ngoài riêng ElGamal hay RSA: \textbf{an toàn mật mã phụ thuộc đồng thời vào lý thuyết và cài đặt}. Các giả thuyết độ khó mạnh là cần thiết, nhưng chúng không đủ nếu toàn bộ sơ đồ --- cách mã hóa, giao thức và cài đặt --- không được thiết kế và triển khai với mức độ cẩn trọng tương xứng.
